\documentclass[11pt,oneside,onehalfspace]{upbthesis}
% Opciones de plantilla:
% Tamaño de fuente: 10pt, 11pt, 12pt
% Un lado ó dos lados: oneside, twoside
% Ajustes de márgen para impresión: print
% Espaciado de líneas: singlespace, onehalfspace, doublespace
% Inglés ó español: english, spanish
% Tipo de letra Sans Serif: sserif

\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
% Configuración de hipervínculos en .pdf
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,
						linkcolor=black,
						linktoc=all,
						citecolor=black,
						pdftitle={Redacción de Tesis y Trabajos de Grado usando LaTeX en el formato de la Universidad Pontificia Bolivariana},
						pdfauthor={Juan Alberto Ramírez Macías},
						pdfcreator={Juan Alberto Ramírez Macías}}
						
\hyphenation{de-di-ca-to-ria pre-li-mi-na-res re-fe-ren-ciar}

% Información del documento requerida en las portadas y página de aprobación
\title{REDACCIÓN DE TESIS Y TRABAJOS DE GRADO EN \LaTeXe{} USANDO EL FORMATO DE LA UNIVERSIDAD PONTIFICIA BOLIVARIANA}
\author{Juan Alberto Ramírez Macías} %
\school{ESCUELA DE INGENIERÍAS}
\faculty{MAESTRÍA EN INGENIERÍA}
\address{Medellín} % Escribir en minúsculas con mayúscula inicial
\degree{Trabajo de grado para optar al título de Magíster en Ingeniería}
\director{Rafael Esteban Vásquez\\Doctor of Philosophy}

\begin{document}
% Inicio de los preliminares del texto
\frontmatter
% Portadas 1 y 2
\maketitle
% Página de aprobación
% La página de aprobación era usual cuando los trabajos de grado se entregaban de manera impresa
% \approvalpage

% Declaración de originalidad
\originality
%
% Dedicatoria
\begin{dedication}
[Escriba acá la dedicatoria].
\end{dedication}
%
% Agradecimientos
\begin{acknowledgements}
[Escriba acá los agradecimientos].
\end{acknowledgements}

% Resumen
\begin{resumen}
Este documento explica el uso de la plantilla {\tt upbthesis.cls}, diseñada para la redacción de tesis y trabajos de grado en \LaTeXe{} usando un formato experimental para la {\bf Universidad Pontificia Bolivariana}. El documento pretende concentrarse en los elementos particulares de la plantilla y asume que el lector está familiarizado con el uso de \LaTeX. Asimismo, las explicaciones se limitan a los elementos básicos de edición que cubren la redacción de un texto básico. La edición avanzada requerirá que el lector busque fuentes de información especializadas.
\end{resumen}
%
% Palabras clave
\begin{pclave}
\LaTeX; TUTORIAL PARA REDACCIÓN DE TRABAJOS DE GRADO.
\end{pclave}
%
\begin{abstract}
Abstract text
\end{abstract}
%
\begin{keywords}
The keywords
\end{keywords}
%
% Tabla de contenido
\tableofcontents
% Lista de figuras
\listoffigures
% Lista de Tablas
\listoftables
%
% Glosario
\begin{gloss}
PALABRA 1: Sinónimo.

PALABRA 2: Sinónimo.
\end{gloss}
%

\mainmatter
%
\chapter*{Introducción}
Esta plantilla {\tt upbthesis.cls} está diseñada para la redacción de tesis y trabajos de grado en \LaTeXe, usando un formato experimental para la {\bf Universidad Pontificia Bolivariana}\footnote{Esta plantilla ha sido creada por el docente de la Facultad de Ingeniería Mecánica {\it Juan Alberto Ra\-mí\-rez Ma\-cí\-as}. Universidad Pontificia Bolivariana, Escuela de Ingenierías, Facultad de Ingeniería Mecánica. Circular~1 No.~70-01 Bl.~11. Tel:~+57(4)~4488388 Ext.~14096. Correo electrónico: {\color{blue}\tt juan.ramirez@upb.edu.co.}}. Se supone que, de antemano, el usuario de la plantilla está familiarizado con la redacción de textos usando \LaTeX{}. Mayor información acerca del funcionamiento de \LaTeX{} puede encontrarse en diferentes fuentes. Para los principiantes es recomendable que consulten en {\it The Not So Short Introduction to \LaTeXe} de Tobias Oetiker et~al.\ \cite{oetiker2010} ó en la página web de \LaTeX{} en WikiBooks.org (\url{http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX}) \cite{wikibooks}. Para usuarios más avanzados se puede hacer referencia al texto de Leslie Lamport, creador de \LaTeX{}, {\it \LaTeX{} A Document Preparation System} \cite{lamport1994}. Y, para los usuarios expertos que desean conocer aspectos más profundos, incluso la creación de nuevas plantillas, se recomienda {\it The \LaTeX{} Companion} de Frank Mittelback y Michel Goosens \cite{goosens2004}.

La versión de la plantilla {\tt upbthesis.cls} es {\tt v2.0 (beta)}, aún está en proceso de creación y no contiene todas las funcionalidades esperadas de una plantilla convencional. Sin embargo se puede esperar que los elementos básicos necesarios estén definidos:
\begin{itemize}
\item Creación de los preliminares del texto: las portadas, página de aprobación, dedicatoria, agradecimientos, tablas de contenido, listas de tablas, listas de figuras, glosario, resumen y palabras clave.
\item Seccionamiento en partes, capítulos y subsecciones.
\item Creación de listas numeradas y listas con viñetas hasta un nivel 4 de indentación.
\item Creación de tablas y figuras como objetos flotantes y herramientas asociadas para las referencias cruzadas.
\item Creación de ecuaciones en línea con el texto, en línea aparte con numeración y en línea aparte sin numeración.
\item Creación de notas al pie.
\item Definición de bibliografías estándar en formatos Vancouver e Icontec. Otras normas de referenciación (APA, IEEE, etc.) son accesibles a través de BibTeX.
\item Posibilidades para impresión a una cara o a dos caras de la hoja.
\item Posibilidades para selección de fuentes serif (roman) y {\sf sans serif}.
\item Posibilidades para cambio del tamaño de fuente general entre los tamaños 10pt, 11pt y 12pt.
\item Posibilidades para el cambio del interlineado entre sencillo, espacio y medio y doble espacio.
\item Posibilidad para la creación del texto .pdf con hipervínculos a través del paquete {\tt hyperref}.
\end{itemize}


%
\chapter{Nombre capítulo 1}

Texto del capítulo 1
%

\section{Sección 1}
Texto de la sección 1

\section{Sección 2}
Texto de la sección 2
%

%
\chapter{Nombre capítulo 2}

Texto del capítulo 2
%

\section{Sección 1}
Texto de la sección 1

\section{Sección 2}
Texto de la sección 2

%
\chapter*{Conclusiones}
La plantilla {\tt upbthesis.cls} permite la redacción de Tesis y Trabajos de Grado en \LaTeXe{} usando las normas de estilo experimentales para la Universidad Pontificia Bolivariana. Esta plantilla contiene las reglas de forma necesarias para que un usuario de \LaTeX{} redacte su Tesis o Trabajo de Grado con una excelente calidad tipográfica sin preocuparse por el estilo.

Este documento presenta la primera versión de la plantilla. Ésta cumple con las condiciones mínimas para redacción completa de una Tesis o Trabajo de Grado. Sin embargo la plantilla se considera como un trabajo en progreso susceptible de mejorar en el tiempo.


\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{upbthesis}
%
%\begin{thebibliography}{99}
%\bibitem{apkarian1995} APKARIAN, Pierre; GAHINET, Pascal and BECKER, Greg. Self-scheduled ${\cal H}_\infty$ control of linear parameter-varying systems: a design example. \underline{In}: Automatica. Vol. 31, No. 9 (Sep. 1995); p. 1251 - 1261.
%\bibitem{astrom2008} ÅSTRÖM, Karl and MURRAY, Richard. Feedback systems: an introduction for scientists and engineers. Princeton, NJ: Princeton University Press, 2008. p. 27.
%\bibitem{gutierrez2004} GUTIERREZ, Luis Benigno. Adaptive mode transition control architecture with an application to unmanned aerial vehicles. Atlanta, GA; 2004. Thesis (PhD in Electrical and Computer Engineering). Georgia Institute of Technology. School of Electrical and Computer Engineering.
%\end{thebibliography}

%
\end{document}